\documentclass[11pt, a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{float}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}

\lstset{
    language=Python,
    basicstyle=\ttfamily\small,
    keywordstyle=\color{blue},
    commentstyle=\color{gray},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    frame=single,
    numbers=left,
    numberstyle=\tiny,
    caption={},
    captionpos=b
}

\begin{document}

\chapter{Diseño e Implementación}
\label{cap:diseño_implementacion}

\section{Introducción}

En este capítulo se describe el proceso de diseño e implementación de la solución informática propuesta. El sistema ha sido desarrollado siguiendo una metodología incremental, permitiendo la validación iterativa de requisitos y la incorporación temprana de feedback. Se presentan los componentes arquitectónicos clave, los modelos de datos, los diagramas UML que representan la estructura del sistema, y las decisiones tecnológicas tomadas durante el desarrollo.

\section{Arquitectura de la Solución}

\subsection{Visión General}

A partir del análisis de requisitos funcionales y no funcionales expresado en el Capítulo 2, se ha diseñado una arquitectura de tres capas que separa claramente las responsabilidades de presentación, lógica de negocio e integración de datos:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Capa de Presentación (Frontend)}: Interfaz web responsiva desarrollada en Next.js con TypeScript.
    \item \textbf{Capa de Lógica de Negocio (Agente IA)}: Motor de procesamiento basado en un Agente ReAct que ejecuta consultas complejas y orquesta las capacidades del LLM.
    \item \textbf{Capa de Datos}: Sistema de gestión de bases de datos relacional (PostgreSQL) con un sistema de visualización (Grafana) para insights exploratorios.
\end{enumerate}

\subsection{Componentes Arquitectónicos}

\subsubsection{Servicio Frontend (Next.js/React)}

El frontend es una aplicación de página única (SPA) desarrollada en Next.js 14 con TypeScript. Sus responsabilidades principales son:

\begin{itemize}
    \item Proporcionar una interfaz conversacional intuitiva mediante un componente Chatbot embebido.
    \item Mostrar visualizaciones interactivas incrustadas desde Grafana.
    \item Permitir la exploración dinámica de indicadores mediante comandos en lenguaje natural.
    \item Gestionar el estado del cliente y la comunicación asíncrona con el backend.
\end{itemize}

\textbf{Stack Tecnológico del Frontend:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Framework}: Next.js 14 (con App Router)
    \item \textbf{Lenguaje}: TypeScript
    \item \textbf{Stilización}: Tailwind CSS + shadcn/ui
    \item \textbf{Gestión de Estado}: Context API + Hooks
    \item \textbf{Comunicación}: Fetch API con manejo de errores
\end{itemize}

\subsubsection{Servicio Backend (FastAPI + LLM)}

El backend actúa como orquestador central del sistema. Está dividido en dos capas funcionales:

\paragraph{API REST (FastAPI)}

FastAPI proporciona los endpoints HTTP que exponen las capacidades de conversación e integración de datos:

\begin{itemize}
    \item \texttt{POST /chat}: Recibe mensajes del usuario y devuelve respuestas generadas por el agente.
    \item \texttt{GET /}: Health check para validar el estado del servicio.
\end{itemize}

\paragraph{Agente Conversacional (LangGraph ReAct)}

El agente es el corazón lógico del sistema. Implementa el patrón \textit{ReAct} (Reasoning + Acting) mediante LangGraph, que permite al LLM entrelazar momentos de reflexión con la ejecución de acciones deterministas. El agente dispone de las siguientes herramientas:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{buscar\_y\_graficar(query)}: Identifica métricas en configuración YAML y genera URLs de Grafana para visualización.
    \item \textbf{ejecutar\_query\_sql(sql)}: Traduce consultas en lenguaje natural a SQL y ejecuta operaciones de lectura en PostgreSQL.
    \item \textbf{listar\_métricas()}: Proporciona información sobre el conjunto de datos disponibles.
\end{enumerate}

El agente utiliza:
\begin{itemize}
    \item \textbf{LLM Backend}: Ollama con el modelo Llama 3.1 (ejecución local, privada).
    \item \textbf{Temperature}: 0 para reproducibilidad y consistencia.
    \item \textbf{Framework de Orquestación}: LangGraph para control del flujo de razonamiento.
\end{itemize}

\textbf{Stack Tecnológico del Backend:}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Framework Web}: FastAPI
    \item \textbf{Lenguaje}: Python 3.10+
    \item \textbf{Orquestación IA}: LangGraph + LangChain
    \item \textbf{LLM}: Ollama (modelo Llama 3.1)
    \item \textbf{ORM/Queries}: SQLAlchemy + psycopg2
\end{itemize}

\subsubsection{Sistema de Gestión de Datos}

\paragraph{Base de Datos (PostgreSQL)}

PostgreSQL es la base de datos principal del sistema. Almacena:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Datos Tiempo-Series}: Indicadores agregados por año y geografía (país).
    \item \textbf{Metadatos}: Descripciones de métricas, unidades e información sobre fuentes.
    \item \textbf{Información Geográfica}: Jerarquía de ubicaciones (País → Región potencial).
\end{itemize}

Select para conectar con el backend: \texttt{postgresql://admin:admin@localhost:5433/base\_datos\_v3}

\paragraph{Sistema de Visualización (Grafana)}

Grafana actúa como capa de presentación visual. Sus funciones son:

\begin{itemize}
    \item Proporcionar dashboards interactivos específicos para cada métrica.
    \item Permitir la incrustación de gráficos en el frontend mediante URLs parametrizadas.
    \item Ofrecer filtros dinámicos y capacidades de drill-down en series temporales.
\end{itemize}

El agente genera URLs de Grafana con parámetros que especifican la métrica a visualizar, permitiendo una experiencia fluida donde el usuario consulta en lenguaje natural y recibe un gráfico incrustado sin abandonar la interfaz.

\subsubsection{Orquestación e Infraestructura}

Todos los servicios se despliegan mediante Docker Compose, asegurando:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Reproducibilidad}: Mismo entorno en desarrollo y producción.
    \item \textbf{Aislamiento}: Cada servicio se ejecuta en su propio contenedor.
    \item \textbf{Facilidad de Desarrollo}: Levantamiento del stack completo con un único comando.
\end{itemize}

\subsection{Diagrama Arquitectónico}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.9]
    % Usuarios
    \node[draw, rectangle, minimum width=2cm, minimum height=1cm] (user) at (0, 8) {Usuario};
    
    % Frontend
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, fill=blue!20] (frontend) at (0, 6) {Frontend Web \\ (Next.js/React)};
    
    % Backend
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, fill=green!20] (backend) at (0, 4) {Backend \\ (FastAPI)};
    
    % Agent
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, fill=orange!20] (agent) at (3.5, 4) {Agente ReAct \\ (LangGraph)};
    
    % LLM
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=1cm, fill=red!20] (llm) at (7, 4) {LLM Ollama \\ (Llama 3.1)};
    
    % Database
    \node[draw, rectangle, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, fill=cyan!20] (db) at (-3.5, 2) {PostgreSQL};
    
    % Grafana
    \node[draw, rectangle, minimum width=2.5cm, minimum height=1cm, fill=purple!20] (grafana) at (3.5, 2) {Grafana \\ (Visualización)};
    
    % Arrows
    \draw[->, thick] (user) -- (frontend);
    \draw[->, thick] (frontend) -- (backend);
    \draw[<->, thick] (backend) -- (agent);
    \draw[->, thick] (agent) -- (llm);
    \draw[<->, thick] (backend) -- (db);
    \draw[<->, thick] (agent) -- (db);
    \draw[->, thick] (backend) -- (grafana);
    \draw[<->, thick] (grafana) -- (db);
    \draw[->, thick] (grafana) -- (frontend);
    
    % Leyendas
    \node[font=\small] at (-5, 5.5) {HTTP};
    \node[font=\small] at (2.5, 3) {Tools};
    \node[font=\small] at (5.25, 3) {Prompt};
    \node[font=\small] at (-2, 1) {SQL};
    \node[font=\small] at (1.5, 1) {SQL};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Arquitectura general del sistema SOS Food - Prototipo Local}
\label{fig:arquitectura_general}
\end{figure}

\section{Modelo de Datos}

\subsection{Modelo Conceptual}

El sistema maneja datos sobre sostenibilidad alimentaria organizados en un modelo conceptual sencillo pero extensible. El modelo identifica las siguientes entidades principales:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Geografía}: Representa ubicaciones a nivel de país.
    \item \textbf{Tiempo}: Series temporales anuales (2000-2023).
    \item \textbf{Métricas}: Indicadores sobre agricultura, nutrición, economía y seguridad alimentaria.
    \item \textbf{Valores}: Observaciones específicas de una métrica en un país y año dado.
\end{itemize}

\subsection{Diagrama de Entidad-Relación}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth, node distance=2cm]
    % Entidades
    \node[draw, rectangle, minimum width=2cm, minimum height=2cm] (geography) at (0, 2) {
        \textbf{Geography} \\
        \hrule
        id \\
        país \\
        código\_iso \\
        región
    };
    
    \node[draw, rectangle, minimum width=2cm, minimum height=2cm] (metric) at (4, 2) {
        \textbf{Metrics} \\
        \hrule
        id \\
        nombre \\
        alias \\
        categoría \\
        descripción
    };
    
    \node[draw, rectangle, minimum width=2cm, minimum height=2cm] (values) at (2, -1) {
        \textbf{Values} \\
        \hrule
        id \\
        metric\_id (FK) \\
        geography\_id (FK) \\
        año \\
        valor \\
        timestamp
    };
    
    \node[draw, rectangle, minimum width=2cm, minimum height=1.5cm] (source) at (-2.5, -1) {
        \textbf{Source} \\
        \hrule
        id \\
        nombre \\
        url \\
        fecha\_descarga
    };
    
    % Relaciones
    \draw[<->, thick] (geography) -| (values);
    \draw[<->, thick] (metric) -| (values);
    \draw[<-, thick] (values) -- (-0.5, -1) -- (-1.25, -1);
    
    % Anotaciones
    \node[font=\small] at (1, 0.5) {1:N};
    \node[font=\small] at (3, 0.5) {1:N};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Entidad-Relación del sistema de datos}
\label{fig:er_diagram}
\end{figure}

\subsection{Descripción de Tablas}

\begin{table}[H]
\centering
\small
\begin{tabular}{|p{2cm}|p{4cm}|p{8cm}|}
\hline
\textbf{Tabla} & \textbf{Columnas Principales} & \textbf{Descripción} \\
\hline
\texttt{geography} & id, país, código\_iso, región & Almacena información geográfica. España en este prototipo. \\
\hline
\texttt{metrics} & id, nombre, alias, categoría, descripción & Define las métricas disponibles (PIB, obesidad, producción agrícola, etc.). \\
\hline
\texttt{values} & id, metric\_id, geography\_id, año, valor & Almacena observaciones tiempo-series de cada métrica. \\
\hline
\texttt{source} & id, nombre, url, fecha\_descarga & Metadatos sobre las fuentes de datos originales (FAOSTAT, Datos Abiertos, etc.). \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Esquema de tablas principales en PostgreSQL}
\label{tab:schema}
\end{table}

\subsection{Configuración de Métricas}

Las métricas disponibles se especifican en un archivo de configuración YAML (\texttt{config.yaml}) que es leído por el agente al inicializar. Este enfoque permite:

\begin{itemize}
    \item Agregar nuevas métricas sin modificar código.
    \item Definir alias para cada métrica facilitando el reconocimiento por el NLU.
    \item Vincular cada métrica con su visualización en Grafana.
\end{itemize}

Ejemplo de entrada de configuración:
\begin{lstlisting}[language=yaml, caption=Extracto de config.yaml]
datasets:
  - nombre: "Producto Interno Bruto (PIB)"
    alias: ["PIB", "producto interno", "GDP", "PBI"]
    categoria: "Economía"
    descripcion: "PIB nominal en millones USD, FAOSTAT"
    dashboard_id: "adj4dk7"
    
  - nombre: "Población Rural"
    alias: ["población rural", "rural", "habitadores rurales"]
    categoria: "Demografía"
    descripcion: "Porcentaje de población que vive en áreas rurales"
    dashboard_id: "adj4dk7"
\end{lstlisting}

\section{Diagrama de Clases UML}

\subsection{Estructura de Clases del Agente}

El sistema define un conjunto de clases especializadas para modelar la lógica del agente. La Figura \ref{fig:uml_classes} presenta el diagrama de clases UML que muestra las dependencias entre componentes principales.

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.85, node distance=3cm]
    % Clase FastAPI App
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (fastapi) at (0, 6) {
        \textbf{FastAPIApp}
        \nodepart{second}
        - app: FastAPI \\
        - origins: List[str]
        \nodepart{third}
        + read\_root() \\
        + chat\_endpoint()
    };
    
    % Clase Agent
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (agent) at (5, 6) {
        \textbf{ReActAgent}
        \nodepart{second}
        - llm: ChatOllama \\
        - tools: Tool[] \\
        - executor: Executor
        \nodepart{third}
        + invoke(input) \\
        + think\_and\_act()
    };
    
    % Clase Tools
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (tools) at (10, 6) {
        \textbf{ToolExecutor}
        \nodepart{second}
        - db\_connection \\
        - grafana\_config
        \nodepart{third}
        + buscar\_y\_graficar() \\
        + ejecutar\_query\_sql() \\
        + listar\_métricas()
    };
    
    % Clase Database
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (db) at (0, 2) {
        \textbf{DatabaseConnection}
        \nodepart{second}
        - engine: SQLAlchemy \\
        - url: str
        \nodepart{third}
        + run\_query(sql) \\
        + get\_connection()
    };
    
    % Clase LLM
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (llm_class) at (5, 2) {
        \textbf{OllamaLLM}
        \nodepart{second}
        - model: str \\
        - temperature: float \\
        - host: str
        \nodepart{third}
        + generate(prompt) \\
        + invoke(messages)
    };
    
    % Clase Grafana
    \node[draw, rectangle split, rectangle split parts=3, minimum width=3cm] (grafana_class) at (10, 2) {
        \textbf{GrafanaClient}
        \nodepart{second}
        - base\_url: str \\
        - dashboard\_uid: str
        \nodepart{third}
        + build\_url(metric) \\
        + embed\_panel()
    };
    
    % Relaciones
    \draw[->, thick] (fastapi) -- (agent) node[midway, above] {usa};
    \draw[->, thick] (agent) -- (tools) node[midway, above] {contiene};
    \draw[->, thick] (agent) -- (llm_class) node[midway, left] {invoca};
    \draw[->, thick] (tools) -- (db) node[midway, left] {query};
    \draw[->, thick] (tools) -- (grafana_class) node[midway, right] {genera URLs};
    \draw[->, thick] (db) -- (llm_class) node[midway, below] {contexto};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Clases UML del sistema backend}
\label{fig:uml_classes}
\end{figure}

\subsection{Patrón ReAct del Agente}

El agente sigue el patrón ReAct, que alterna entre fases de razonamiento (Reasoning) y actuación (Acting):

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Pensamiento (Thought)}: El LLM analiza la entrada del usuario y decide qué herramienta usar.
    \item \textbf{Acción (Action)}: Se ejecuta la herramienta seleccionada (query SQL, búsqueda de métricas, etc.).
    \item \textbf{Observación (Observation)}: El resultado de la acción se proporciona al agente como contexto.
    \item \textbf{Reflexión (Reflection)}: El LLM procesa el resultado y formula una respuesta natural.
\end{enumerate}

Este ciclo se repite hasta que el agente determina que la pregunta ha sido respondida adecuadamente.

\section{Diagrama de Actividad}

\subsection{Flujo de Conversación del Agente}

El diagrama de actividad (Figura \ref{fig:activity_diagram}) ilustra los pasos principales en el procesamiento de una conversación del usuario:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2cm, >=stealth]
    % Inicio
    \node[draw, circle, fill=black!30, minimum size=0.6cm] (start) at (0, 10) {};
    
    % Recibir entrada
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (input) at (0, 8.5) {Recibir mensaje usuario};
    
    % Normalizar
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (normalize) at (0, 7) {Normalizar texto};
    
    % LLM Reasoning
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (reason) at (0, 5.5) {LLM: ¿Qué hacer?};
    
    % Decisión
    \node[draw, diamond, minimum width=2.5cm, minimum height=1.5cm] (decision) at (0, 3.5) {¿Usar tool?};
    
    % Rama 1: Usar Tool
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (tool1) at (-3, 1.5) {Ejecutar herramienta};
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (observe) at (-3, 0) {Recibir resultado};
    
    % Rama 2: Respuesta Directa
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (direct) at (3, 1.5) {Generar respuesta};
    
    % Convergencia
    \node[draw, rectangle, minimum width=3cm, minimum height=0.8cm] (format) at (0, -1.5) {Format respuesta};
    
    % Fin
    \node[draw, circle, fill=black!30, minimum size=0.6cm] (end) at (0, -3) {};
    
    % Flechas
    \draw[->, thick] (start) -- (input);
    \draw[->, thick] (input) -- (normalize);
    \draw[->, thick] (normalize) -- (reason);
    \draw[->, thick] (reason) -- (decision);
    \draw[->, thick] (decision) -- node[left] {Sí} (tool1);
    \draw[->, thick] (decision) -- node[right] {No} (direct);
    \draw[->, thick] (tool1) -- (observe);
    \draw[->, thick] (observe) -| (format);
    \draw[->, thick] (direct) -| (format);
    \draw[->, thick] (format) -- (end);
    
    % Ciclo de feedback
    \draw[->, thick, dotted] (observe) -- (-3, 4) -- (reason) node[midway, above] {contexto};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Actividad: flujo de procesamiento del agente conversacional}
\label{fig:activity_diagram}
\end{figure}

\subsection{Flujo de Visualización Dinámica}

Otro flujo importante es la generación dinámica de gráficos mediante el agente:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=2.5cm, >=stealth]
    % Inicio
    \node[draw, circle, fill=black!30, minimum size=0.6cm] (start2) at (0, 6) {};
    
    % Detectar solicitud de visualización
    \node[draw, rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm] (detect) at (0, 4.5) {¿Solicitud de visualización?};
    
    % Búsqueda de métrica
    \node[draw, rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm] (search) at (0, 3) {Buscar métrica en config.yaml};
    
    % Decision
    \node[draw, diamond, minimum width=2cm, minimum height=1.2cm] (found) at (0, 1.5) {¿Encontrada?};
    
    % Rama Sí
    \node[draw, rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm] (buildurl) at (-2.5, 0) {Construir URL Grafana};
    
    % Rama No
    \node[draw, rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm] (suggest) at (2.5, 0) {Sugerir métricas similares};
    
    % Convergencia
    \node[draw, rectangle, minimum width=3.5cm, minimum height=0.8cm] (response) at (0, -1.5) {Enviar al frontend (JSON)};
    
    % Fin
    \node[draw, circle, fill=black!30, minimum size=0.6cm] (end2) at (0, -3) {};
    
    % Flechas
    \draw[->, thick] (start2) -- (detect);
    \draw[->, thick] (detect) -- (search);
    \draw[->, thick] (search) -- (found);
    \draw[->, thick] (found) -- node[above left] {Sí} (buildurl);
    \draw[->, thick] (found) -- node[above right] {No} (suggest);
    \draw[->, thick] (buildurl) -- (response);
    \draw[->, thick] (suggest) -- (response);
    \draw[->, thick] (response) -- (end2);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Actividad: generación dinámica de gráficos con Grafana}
\label{fig:activity_viz}
\end{figure}

\section{Diagrama de Estados}

\subsection{Estados del Agente}

El agente conversacional transita entre varios estados bien definidos durante su ejecución:

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[node distance=3cm, >=stealth]
    % Estados
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightblue] (idle) at (0, 4) {\textbf{Idle}};
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightyellow] (processing) at (3, 4) {\textbf{Processing}};
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightgreen] (tool_exec) at (6, 4) {\textbf{Tool Exec}};
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightcyan] (thinking) at (4.5, 1.5) {\textbf{Thinking}};
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightyellow] (response_gen) at (1.5, 1.5) {\textbf{Response Gen}};
    \node[draw, circle, minimum size=1.2cm, fill=lightgray] (error) at (9, 2.5) {\textbf{Error}};
    
    % Transiciones
    \draw[->, thick] (idle) -- node[above] {mensaje} (processing);
    \draw[->, thick] (processing) -- node[above] {requiere tool} (tool_exec);
    \draw[->, thick] (tool_exec) -- node[right] {ejecutado} (thinking);
    \draw[->, thick] (thinking) -- node[below left] {continuar} (response_gen);
    \draw[->, thick] (response_gen) -- node[left] {respuesta lista} (idle);
    
    % Ciclo de reflexión
    \draw[->, thick, dotted] (thinking) .. controls (7, 2) .. (tool_exec) node[midway, right] {iterar};
    
    % Manejo de errores
    \draw[->, thick] (processing) -- node[right] {excepción} (error);
    \draw[->, thick] (tool_exec) -- node[above] {fallo} (error);
    \draw[->, thick] (error) -- node[below right] {recuperación} (idle);
    
\end{tikzpicture}
\caption{Diagrama de Estados del Agente Conversacional}
\label{fig:state_diagram}
\end{figure}

\subsection{Descripción de Estados}

\begin{description}
    \item[\textbf{Idle}]: Estado de espera. El agente está listo para recibir nuevas entradas.
    
    \item[\textbf{Processing}]: El agente ha recibido una entrada del usuario y está analizando si necesita ejecutar herramientas.
    
    \item[\textbf{Tool Execution}]: Una herramienta está siendo ejecutada (query SQL, búsqueda de métricas, obtención de datos de Grafana).
    
    \item[\textbf{Thinking}]: El LLM reflexiona sobre los resultados obtenidos de la herramienta y decide si necesita más información o puede generar una respuesta final.
    
    \item[\textbf{Response Generation}]: El agente formula una respuesta final en lenguaje natural, posiblemente con referencias a URLs de visualización.
    
    \item[\textbf{Error}]: Se ha producido una excepción (conexión BD no disponible, métrica desconocida, etc.). El sistema intenta recuperación o devuelve un mensaje de error al usuario.
\end{description}

\section{Implementación del Proyecto}

\subsection{Metodología de Desarrollo}

El desarrollo del sistema se ha realizado usando una aproximación \textit{incremental} y \textit{iterativa}. En lugar de implementar todos los requisitos de una vez, el proyecto se dividió en ciclos semanales de desarrollo, donde cada semana añadía funcionalidad validada y probada.

\subsubsection{Ventajas del Enfoque Incremental}

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Validación temprana}: Cada incremento permite validar supuestos con pruebas reales.
    \item \textbf{Reducción de riesgos}: Los problemas se detectan pronto, cuando el costo de corregir es menor.
    \item \textbf{Feedback iterativo}: Permite incorporar cambios basados en pruebas y observaciones.
    \item \textbf{Motivación}: La entrega de funcionalidades tempranas mantiene el momentum del proyecto.
\end{enumerate}

\subsection{Plan de Desarrollo por Semanas}

\subsubsection{Semana 1: Configuración del Entorno y ETL Básico}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Establecer la infraestructura de desarrollo con Docker Compose.
    \item Descargar e importar datasets de FAOSTAT.
    \item Crear scripts de ETL automáticos para normalizar datos.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Creación de \texttt{docker-compose.yml} con servicios PostgreSQL y Grafana.
    \item Implementación de script \texttt{etl\_loader.py} para ingestar CSVs en la BD.
    \item Validación de integridad de datos post-carga.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Elegir PostgreSQL sobre SQLite para mejor escalabilidad y features analíticos.
    \item Usar Docker para garantizar reproducibilidad (mismo entorno en local, CI/CD, producción).
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item Script de carga: \texttt{etl\_loader.py}
    \item Esquema SQL inicial con tablas de geografía, métricas y valores.
    \item Stack de infraestructura containerizada.
\end{itemize}

\subsubsection{Semana 2: Backend API y Agente Conversacional Básico}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Implementar la API REST en FastAPI.
    \item Crear el primer prototipo del agente conversacional.
    \item Integrar conexión a Ollama con Llama 3.1.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Creación de estructura base en \texttt{backend/main.py} con endpoint \texttt{POST /chat}.
    \item Implementación de \texttt{agent.py} con patrón ReAct usando LangGraph.
    \item Configuración de Ollama como servicio local de LLM.
    \item Primera herramienta: \texttt{listar\_métricas()} para exploración de datos.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Elegir FastAPI por su rendimiento, documentación automática y soporte asíncrono.
    \item Usar Ollama en lugar de APIs cloud para garantizar privacidad y control local.
    \item Implementar ReAct desde el inicio para capacidades reflexivas del agente.
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item API REST funcional con CORS configurado.
    \item Agente ReAct básico con una herramienta (listar métricas).
    \item Configuración de Ollama integrada.
\end{itemize}

\subsubsection{Semana 3: Herramientas de Consulta SQL y Visualización}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Implementar la herramienta \texttt{ejecutar\_query\_sql()} permitiendo al agente consultar datos.
    \item Integrar Grafana como capa de visualización.
    \item Crear herramienta \texttt{buscar\_y\_graficar()} para generar URLs de gráficos.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Desarrollo de módulo \texttt{database.py} con manejo seguro de queries SQL.
    \item Creación de dashboards en Grafana parametrizados por métrica.
    \item Implementación de generador de URLs dinamicas para incrustación de gráficos.
    \item Pruebas e2e del viaje usuario: pregunta → SQL → gráfico.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Usar SQLAlchemy con parámetros seguros para prevenir SQL injection.
    \item Almacenar configuración de métricas en YAML (flexible, sin recompilación necesaria).
    \item Embeber gráficos de Grafana en lugar de recrearlos (aprovecha capacidades de Grafana).
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item Módulo de BD con queries SQL dinámicas y seguras.
    \item Archivo \texttt{config.yaml} con mapeo métrica → alias → dashboard.
    \item Dashboards Grafana con filtros parametrizados.
\end{itemize}

\subsubsection{Semana 4: Frontend Web Conversacional}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Desarrollar interfaz Next.js con componente Chat.
    \item Implementar visualización de gráficos incrustados de Grafana.
    \item Crear dashboard de exploración de métricas.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Scaffolding de Next.js 14 con TypeScript.
    \item Desarrollo componente \texttt{Chatbot.tsx} con historial y autoformato.
    \item Componente \texttt{DynamicVisualization.tsx} para embeber gráficos.
    \item Integración con endpoint \texttt{POST /chat} del backend.
    \item Styling con Tailwind CSS para interfaz profesional.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Usar Next.js 14 con App Router para arquitectura moderna.
    \item TypeScript para type-safety en cliente (previene bugs de tipado).
    \item Tailwind CSS + shadcn/ui para UI profesional sin dependencias pesadas.
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item Aplicación web responsiva con React.
    \item Componente de chat con historial persistente.
    \item Integración visual con Grafana embebido.
\end{itemize}

\subsubsection{Semana 5: Mejoras de Precisión y Resiliencia}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Mejorar precisión del reconocimiento de métricas mediante prompt engineering.
    \item Implementar manejo robusto de errores.
    \item Agregar búsqueda fuzzy para alias de métricas.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Refinamiento de prompts del sistema para el agente (instrucciones claras sobre disponibilidad de datos).
    \item Implementación de búsqueda fuzzy usando \texttt{difflib} al reconocer métricas.
    \item Manejo detallado de excepciones y mensajes informativos.
    \item Logging comprensivo para debugging en producción.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Usar búsqueda fuzzy antes de réplicas en BD para velocidad.
    \item Mantener logs estructurados (facilita análisis de problemas).
    \item Información útil en errores al usuario final (no exponer detalles técnicos innecesarios).
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item Prompts optimizados para el agente.
    \item Sistema de match fuzzy para métricas.
    \item Logging centralizado y manejo de excepciones mejorado.
\end{itemize}

\subsubsection{Semana 6: Testing, Documentación y Optimización}

\textbf{Objetivos:}
\begin{itemize}
    \item Crear suite de tests automatizados.
    \item Documentar arquitectura y decisiones de diseño.
    \item Optimizar rendimiento de consultas y latencia del agente.
\end{itemize}

\textbf{Actividades Clave:}
\begin{itemize}
    \item Unit tests para funciones de utilidad (parsing de queries, generación de URLs).
    \item Integration tests para flujos end-to-end (usuario → chat → gráfico).
    \item Documentación con OpenAPI/Swagger automática (FastAPI).
    \item Análisis de performance: latencia de respuesta, uso de memoria.
    \item Caching de queries frecuentes en BD.
\end{itemize}

\textbf{Decisiones Tecnológicas:}
\begin{itemize}
    \item Usar \texttt{pytest} para tests (estándar en Python).
    \item Implementar caché de queries frecuentes en RAMou Redis (si escalaria).
    \item Documentación generada automáticamente cuando sea posible.
\end{itemize}

\textbf{Artefactos Generados:}
\begin{itemize}
    \item Suite de tests significativa (>80\% cobertura de código crítico).
    \item Documentación de arquitectura y API.
    \item Benchmarks de performance.
\end{itemize}

\subsection{Timeline Visual}

\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tikzpicture}[scale=0.8]
    \draw[thick] (0,0) -- (16,0);
    
    % Hitos semanales
    \foreach \x/\label in {0/Sem 1, 3/Sem 2, 6/Sem 3, 9/Sem 4, 12/Sem 5, 15/Sem 6} {
        \draw[thick] (\x,0) -- (\x,-0.3);
        \node[below] at (\x,-0.5) {\label};
    }
    
    % Features
    \draw[fill=blue!30, draw=blue, thick] (0,1) rectangle (3,1.5) node[midway] {\textbf{Setup + ETL}};
    \draw[fill=green!30, draw=green, thick] (3,1) rectangle (6,1.5) node[midway] {\textbf{Backend + LLM}};
    \draw[fill=orange!30, draw=orange, thick] (6,1) rectangle (9,1.5) node[midway] {\textbf{Queries + Viz}};
    \draw[fill=red!30, draw=red, thick] (9,1) rectangle (12,1.5) node[midway] {\textbf{Frontend}};
    \draw[fill=yellow!30, draw=yellow, thick] (12,1) rectangle (15,1.5) node[midway] {\textbf{Precisión}};
    \draw[fill=purple!30, draw=purple, thick] (15,1) rectangle (18,1.5) node[midway] {\textbf{Testing}};
    
\end{tikzpicture}
\caption{Timeline de desarrollo incremental del proyecto}
\label{fig:timeline}
\end{figure}

\subsection{Estructura Arquitectónica del Código}

\begin{lstlisting}[caption=Estructura de carpetas principales]
proyecto/
├── backend/
│   ├── main.py           # FastAPI app y endpoints
│   ├── agent.py          # Agente ReAct y herramientas
│   ├── database.py       # Conexión y queries a PostgreSQL
│   ├── config.yaml       # Configuración de métricas
│   ├── requirements.txt  # Dependencias Python
│   └── test_*.py         # Tests unitarios
├── frontend/
│   ├── app/
│   │   ├── page.tsx      # Página principal
│   │   └── layout.tsx    # Layout
│   ├── components/
│   │   ├── chatbot.tsx   # Componente Chat
│   │   ├── dynamic-visualization.tsx
│   │   └── app-sidebar.tsx
│   ├── package.json      # Dependencias Node
│   └── tsconfig.json     # Configuración TypeScript
├── data/
│   └── *.csv             # Datasets brutos
├── docker-compose.yml    # Orquestación de servicios
└── *.py                  # Scripts ETL y utilidades
\end{lstlisting}

\subsection{Ciclo de Vida de una Consulta}

Para ilustrar la dinámica completa del sistema, presentamos el ciclo de vida detallado de una consulta típica:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Entrada}: Usuario escribe en el chat: \textit{"¿Cuál ha sido la tendencia del PIB?"}
    
    \item \textbf{Transmisión}: El frontend envía \texttt{POST /chat} con el texto al backend.
    
    \item \textbf{Normalización}: El backend normaliza la entrada (minúsculas, espacios en blanco).
    
    \item \textbf{Razonamiento Inicial}: El LLM (Llama 3.1) analiza la pregunta:
    \begin{itemize}
        \item Detecta que se solicita información sobre \textbf{PIB}.
        \item Decide que necesita ejecutar una herramienta de query.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Matching de Métrica}: Se busca \textit{"PIB"} en alias del config.yaml:
    \begin{itemize}
        \item Coincidencia encontrada: \textit{Producto Interno Bruto}.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Generación de URL}: La herramienta \texttt{buscar\_y\_graficar} construye URL Grafana:
    \begin{itemize}
        \item \texttt{http://localhost:3000/d/adj4dk7/visor?var-metrica=PIB\&kiosk}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Observación y Reflexión}: El agente recibe la URL, reflexiona que tiene suficiente para responder.
    
    \item \textbf{Generación de Respuesta}: El LLM formula respuesta en lenguaje natural:
    \begin{itemize}
        \item \textit{"He generado una visualización del PIB de España (2000-2023). Puedes ver la evolución completa en el gráfico embebido. El PIB mostró crecimiento general hasta 2008, con una caída significativa en la crisis financiera, y recuperación desde 2010 en adelante."}
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Envío JSON}: Backend responde con JSON:
    \begin{lstlisting}[language=json, caption=Respuesta del backend]
{
    "respuesta": "He generado una visualización... <URL embebida>",
    "url_grafana": "http://localhost:3000/d/..."
}
    \end{lstlisting}
    
    \item \textbf{Renderización UI}: El frontend recibe y renderiza:
    \begin{itemize}
        \item Mensaje de texto en el chat.
        \item Panel con gráfico de Grafana embebido debajo.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Interacción Posterior}: Usuario puede hacer seguimiento:
    \begin{itemize}
        \item \textit{"Compara el PIB con la estabilidad política"}
        \item \textit{"¿Cuál fue el máximo histórico del PIB?"}
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Decisiones de Diseño Clave}

\subsection{Privacidad y Soberanía de Datos}

Se optó por un despliegue \textbf{completamente local} del LLM (Ollama) en lugar de usar APIs cloud como OpenAI GPT o Google PaLM:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ventaja}: Los datos nunca salen del servidor local. Privacidad y cumplimiento normativo (RGPD).
    \item \textbf{Trade-off}: El modelo Llama 3.1 tiene ligeramente menor capacidad que GPT-4, pero es más que adecuado para tareas NLP estructuradas (parsing de preguntas, matching léxico).
\end{itemize}

\subsection{Modularidad y Extensibilidad}

La configuración de métricas en YAML permite agregar nuevos indicadores sin modificar código:

\begin{itemize}
    \item Un data engineer puede agregar nuevas métricas editando \texttt{config.yaml}.
    \item Los alias facilitan el reconocimiento multilingüe (español, inglés).
    \item Los dashboards de Grafana se reutilizan parametrizados por métrica.
\end{itemize}

\subsection{Segregación de Responsabilidades}

Cada componente tiene un único propósito bien definido:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Frontend}: Presentación y UX.
    \item \textbf{API}: Coordinar y exponer funcionalidades.
    \item \textbf{Agente}: Razonamiento lógico y coordinación de herramientas.
    \item \textbf{BD}: Persistencia y queries analíticos.
    \item \textbf{Grafana}: Visualización especializada.
\end{itemize}

Esta arquitectura microservicios facilita:
\begin{itemize}
    \item Testing independiente de cada componente.
    \item Escalabilidad horizontal (replicar servicios sin estado).
    \item Mantenimiento y evolución sin cambios en cascada.
\end{itemize}

\section{Conclusión}

El diseño e implementación del sistema SOS Food - Prototipo Local demuestra una arquitectura robusta, escalable y orientada a usuario final. La alternancia entre fases de análisis, diseño y desarrollo incremental permitió validar supuestos tempranamente y incorporar mejoras de forma ágil. El uso de tecnologías modernas (Next.js, FastAPI, LangGraph, Ollama) garantiza un sistema mantenible, seguro y preparado para future extensiones hacia ambientes productivos más amplios.

\end{document}
